% (c) 2012 Dimitrios Vrettos - d.vrettos@gmail.com
% (c) 2017 Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com
% 
% Tutti i grafici per il capitolo relativo ai razionali
% 
% 

\newcommand{\divisionea}{% divisione 1523:7
\begin{tikzpicture}[node distance=-25ex]
  \begin{scope}[font=\ttfamily]
    \matrix (divisione) [matrix of nodes] % \matrix non viene riconosciuto 
                                          % all'interno di \newcommand
      {%
&   & |[green!60!black]|M & |[green!60!black]|C & |[green!60!black]|D & 
|[green!60!black]|U & ,
& |[green!60!black]|d & |[green!60!black]|c & |[green!60!black]|m &  &  &   
&  &  &  
&  &  &  &  &  &\\
&   & 1 & 5 & 2 & 3  & ,
& 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0
& 7 & ~ & ~ 
&  &  &  &  & ~ &\\
& - & 1 & 4 &   &   & 
&  &  &  &  &  & ~ &
|[blue!60!black]|2 & |[blue!60!black]|1 & |[blue!60!black]|7 &
&  &  &  &  &  &\\
&   &   & 1 & 2 &   & 
&  &  &  &  &  &  &
|[green!60!black]|C & |[green!60!black]|D & |[green!60!black]|U & ,
& |[green!60!black]|d & |[green!60!black]|c & |[green!60!black]|m &  &  &\\
&   &   & - & 7 &   
&  &  &  &  &  &
&   &   &\\
&   &   &   & 5 & 3 
&  &  &  &  &  &
&   &   &\\
&   &   & - & 4 & 9 
&  &  &  &  &  &
&   &   &\\
&   &   &   &   & |[red!60!black]|4 
&  &  &  &  &  &
& & &\\
      };
  \end{scope}
  \draw(divisione-2-13.north east)--(divisione-3-13.south east);
  \draw(divisione-2-13.south east)--(divisione-2-21.south east);
%   \draw(divisione-3-2.south west)--(divisione-3-4.south east);
%   \draw(divisione-5-4.south west)--(divisione-5-5.south east);
%   \draw(divisione-7-4.south west)--(divisione-7-6.south east);
%   \draw[densely dotted,->] (divisione-2-5) -- (divisione-4-5);
%   \draw[densely dotted,->] (divisione-2-6) -- (divisione-6-6);
%   \node (c) [above=of divisione-1-6.north east] {3.};
\end{tikzpicture}
}

\newcommand{\frazione}{% parti della frazione
  \disegno{
    \node {\(\dfrac{42}{75}\)};
    \begin{scope}[blue!50!black]
    \draw [<-] (1, .5) to [out=0, in=180] (3, 2) node [right] 
      {~~~numeratore};
    \draw [->] (8.5, 2) to [out=0, in=180] (10.5, .5);
    \end{scope}
    \begin{scope}[green!50!black]
    \draw [<-] (1, 0) -- (3, 0) node [right] {linea di frazione};
    \draw [->] (8.5, 0) -- (10.5, 0);
    \end{scope}
    \begin{scope}[red!50!black]
    \draw [<-] (1, -.5) to [out=0, in=180] (3, -2) node [right] 
      {~~denominatore};
    \draw [->] (8.5, -2) to [out=0, in=180] (10.5, -.5);
    \end{scope}
    \node at (11.5, 0) {\(\dfrac{n}{d}\)};
  }
}

\newcommand{\addizione}{% addizione algebrica tra frazioni
  \disegno{
    \node {\(\dfrac{a}{b} \mp \dfrac{c}{d} \qquad = \qquad
             \dfrac{ad}{bd} \mp \dfrac{bc}{bd} = \dfrac{ad \mp bc}{bd}\)};
    \begin{scope}[blue!50!black]
    \draw [->] (-5.5, 1) node [above right, yshift=3mm] {\(\times d\)} 
          to [out=45, in=135] (0, 1);
    \draw [->] (-5.5, -1) node [below right, yshift=-3mm] {\(\times d\)} 
          to [out=-45, in=-135] (0, -1);
    \end{scope}
    \begin{scope}[red!50!black]
    \draw [->] (-4, 1) to [out=45, in=135] (1.7, 1)
          node [above left, yshift=3mm] {\(\times b\)} ;
    \draw [->] (-4, -1) to [out=-45, in=-135] (1.7, -1)
          node [below left, yshift=-3mm] {\(\times b\)} ;
    \end{scope}
  }
}

\newcommand{\reciproco}{% reciproco di una frazione.
  \disegno{
    \node {\(\dfrac{a}{b}\)};
    \begin{scope}[blue!50!black]
    \path [postaction={decoration={text along path, text={reciproco},
           text align={align=center}}, decorate}] 
          (1, 0.2) to [out=45, in=180] (3, 0.8) to [out=0, in=135] (5, 0.2);
    \draw [<->] 
          (1, 0) to [out=45, in=180] (3, 0.6) to [out=0, in=135] (5, 0) 
;
    \end{scope}
    \node at (6, 0) {\(\dfrac{b}{a}\)};
  }
}

% \newcommand{\rettafra}[1]{% NON FUNZIONA, PERCHE'?
%   % Funzione rappresentata su due assi
%   \def \vals{#1}
%   \disegnod{10}{
%     \assecontrattini{-6}{+6}{0}{\(\R\)}
%     \foreach \x in {-6, ..., 5}{
%       \draw  (\x, 0) [below, font=\small] node {\x};
%     }
%     \foreach \x/\l in \vals{
%       \node at (\x, 0) [above] {\l};
%     }
%   }
% }

\newcommand{\rettafra}{% 
  % Frazioni rappresentate sull'asse
  \disegnod{10}{
    \assecontrattini{-6}{+6}{0}{\Q)}
    \foreach \x in {-6, ..., 5}{
      \draw  (\x, 0) [below, font=\small] node {\x};
    }
    \foreach \x/\l in {0.25 / \(\frac{1}{4}\), 
                       0.5 / \(\frac{1}{2}\), 
                       0.75 / \(\frac{3}{4}\), 
                       1.33 / \(\frac{4}{3}\),
                       1.66 / \(\frac{5}{3}\),
                       2 / \(\frac{6}{3}\),
                       2.5 / \(\frac{5}{2}\), 
                       3.5 / \(\frac{7}{2}\), 
                       4.8 / \(\frac{24}{5}\),  
                       -1.33 / \(-\frac{4}{3}\),
                       -2.5 / \(-\frac{5}{2}\),
                       -3.66 / \(-\frac{1}{3}\),
                       -4.5 / \(-\frac{9}{2}\),
                       -5.66 / \(-\frac{17}{3}\)}{
      \draw [<-] (\x, 0) -- (\x, 0.3) node [above] {\l};
    }
  }
}
